%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter*{\kataPengantar}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Puji syukur penulis panjatkan kepada Tuhan Yesus Kristus karena oleh penyertaan dan berkat-Nya, penulis dapat menyelesaikan tugas akhir yang berjudul "\judul" dengan waktu yang telah ditetapkan. Laporan ini disusun berdasarkan penelitian dan hasil yang diperoleh selama 5 bulan terakhir.

Laporan tugas akhir ini disusun dalam rangka memenuhi persyaratan untuk memperoleh gelar Sarjana Ilmu Komputer di Universitas Indonesia.

Penulis menyadari bahwa laporan ini tidak akan tersusun dengan baik tanpa adanya bantuan dari pihak - pihak yang terkait. Dalam kesempatan ini, penulis mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah membantu penulis dalam kegiatan penelitian "\judul" maupun dalam penyusunan laporan ini.

Secara khusus penulis ingin menyampaikan ucapan terima kasih kepada
\begin{enumerate}
	\item Bapak Muhammad Hafizhuddin Hilman, S.Kom, M.Kom , selaku pembimbing tugas akhir yang telah memberikan kesempatan kepada penulis untuk berkenalan dengan topik terkait, membimbing dan memotivasi penulis setiap saat tanpa jemu.
	\item Bapak Ir. Ito Wasito M.Sc., Ph.D. selaku pembimbing akademik yang telah memberikan bimbingan selama 4 tahun terakhir dalam perkuliahan. 
	\item Bapak dan Mama, yang selalu mengingatkan dan memaksa penulis untuk menyelesaikan tugas akhir, dengan sepenuh hati dan tanpa imbalan selalu mendukung penulis dalam setiap langkah yang penulis lalui  
	\item Teman - teman Fasilkom angkatan 2011, khususnya "anak - anak lantai 5" yang selalu menjadi inspirasi dan motivasi dalam menyelesaikan laporan tugas akhir. Dan juga David Gamaliel Sihombing, Hillary Goretha Pasaribu, Mathias Kevin Tobing, Erwinto Kasah Banurea yang menjadi tempat berbagi suka dan duka.
	\item Agnes Cnythia, Gisheila Ruth, dan Glori Teofilus yang memberikan motivasi kepada penulis untuk dapat menyelesaikan tugas dan tidak lari dari tanggung jawab.
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa laporan ini tidak luput dari ketidaksempurnaan. Oleh karena itu, penulis memohon saran dan kritik yang konstruktif untuk kedepannya.

\vspace*{0.1cm}
\begin{flushright}
Depok, 14 Juni 2015\\[0.1cm]
\vspace*{1cm}
\penulis

\end{flushright}